**机器人三定律**（）是[科幻小说家](../Page/科幻小说.md "wikilink")[艾萨克·阿西莫夫](../Page/艾萨克·阿西莫夫.md "wikilink")（Isaac
Asimov）在他的[机器人相关作品和其他机器人相关小说中为](../Page/机器人系列.md "wikilink")[机器人设定的行为准则](../Page/机器人.md "wikilink")，是阿西莫夫除“[心理史学](../Page/心理史学_\(虚构学说\).md "wikilink")”（Psychohistory）外另一个著名的虚构学说。

## 定律

  - **第一法則**

<!-- end list -->

  - **第二法則**

<!-- end list -->

  - **第三法則**

在1985年《[機器人與帝國](../Page/機器人與帝國.md "wikilink")》這本書，艾西莫夫將三大法則擴張為四大法則：

  - **第零法則**

<!-- end list -->

  - **第一法則**

<!-- end list -->

  - **第二法則**

<!-- end list -->

  - **第三法則**

## 簡介

「机器人三定律」在艾萨克·阿西莫夫于1942年发表的作品《转圈圈》（*Runaround*，《[我，机械人](../Page/我，机械人.md "wikilink")》（*I,
Robots*）中的一个短篇）中第一次明确提出，并且成为他的很多小说，包含[基地系列小说中机器人的行为准则和故事发展的线索](../Page/基地_\(小说\).md "wikilink")。机器人被设计为遵守这些准则，违反准则会导致机器人受到不可恢复的心理损坏。但是在某些场合，这样的损坏是不可避免的。在两个人互相造成伤害时，机器人不能任人受到伤害而无所作为，但是这会造成对另一个人的伤害，在一些小说中这造成了机器人的自毁。

他在小说中提出了三定律的很多变体。这些对机器人行为准则的修改成为他的很多故事的主线。在《消失无踪》（*Little Lost
Robot*，《我，机械人》中的一个短篇）中为了避免机器人无谓地阻止人类进行低危险性工作，第一定律中的后半部分被去掉了，但是也产生了一些其他的问题。在《机械人之梦》（*Robot
Dreams*，同名小说中的一个短篇）中，一个机器人做了个关于取消第一定律和第二定律的梦，导致了他的毁灭。在《[机器人与帝国](../Page/机器人与帝国.md "wikilink")》中，一些机器人的系统中“人类的定义”被修改（说话没有该星球的口音就不是人类），而攻击人类。在1999年上映的科幻电影《[双百人](../Page/變人.md "wikilink")》（*Bicentennial
Man*，原为短篇小說，后改编为中篇小说《[正子人](../Page/正子人.md "wikilink")》）中，一个机器人为了成为人，将自己的机械部分逐步替换成组织，并且在最后用自己的贡献和牺牲换来了人类的认同和保护机器人的法律的产生。

三定律在科幻小说中大放光彩，在一些其他作者的科幻小说中的机器人也遵守这三条定律。同时，三定律也具有一定的现实意义，在三定律基础上建立新兴学科「[机械伦理学](../Page/机械伦理学.md "wikilink")」旨在研究人类和机械之间的关系。但是現存的機械人並未有足夠的智能去分辨人類和危險等概念，因此三定律並未實際應用在機械人上面。

## 修改和擴充

在此之后，不少其他作者添加或修改定律，例如有更改第三定律，讓第二定律不再置於第三定律之前（讓人類不能命令機械人自滅），另一些則是讓機械人要一直認為自己是機械人（不會像某些故事中的機械人那樣把自己定義為人類就可以無視三定律）。因此出現了很多不同的第四、第五甚至第六定律。

## 参考

  - [机械伦理学](../Page/机械伦理学.md "wikilink")
  - [艾萨克·阿西莫夫](../Page/艾萨克·阿西莫夫.md "wikilink")
  - [机器人](../Page/机器人.md "wikilink")
  - [机器人系列](../Page/机器人系列.md "wikilink")
  - [軍用機器人](../Page/軍用機器人.md "wikilink")

[T](../Category/科幻小说.md "wikilink")
[Category:阿西莫夫](../Category/阿西莫夫.md "wikilink")
[Category:技術民俗學](../Category/技術民俗學.md "wikilink")
[T](../Category/虛構法則.md "wikilink")